%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=13mm, right=13mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 11 --- Équations de droites}}
\fancyhead[R]{\textsc{Corrigé 2}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice%
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\undef\systeme
\newenvironment{systeme}{%
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}%
}
{%
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}%
}

\usepackage[version=4]{mhchem}

\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{exercice}{10}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{21}
  \emph{Corrigé dans le manuel.}
\end{exercice}

\begin{exercice}{26}~
  \begin{enumerate}
    \item
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L_1\\
&L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
-3x+4y&=5\\
3x+2y&=7\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
L_1+L_2\\
L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
6y&=12\\
3x+2y&=7\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{systeme}
y&=2\\
3x+2\times2&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
y&=2\\
3x+4&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
y&=2\\
3x&=3\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
y&=2\\
x&=1\\
\end{systeme}

Donc les droites définies par les équations $-3x + 4y = 5$ et $3x + 2y = 7$ ont un unique point d'intersection, de coordonnées $\left( 1;2 \right)$.
\item 
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L_1\\
&L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  -x+5y&=7\\
  5x+10y&=0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
L'_1=2\times L_1\\
L'_2=L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  -2x+10y&=14\\
  5x+10y&=0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
L''_1=L'_2-L'_1\\
L''_2=L'_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  (5-(-2))x&=0-14\\
  5x+10y&=0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{systeme}
  7x&=-14\\
  5x+10y&=0
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=-2\\
  5\times\left( -2 \right)+10y&=0
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=-2\\
  -10+10y&=0
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=-2\\
  10y&=10
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=-2\\
  y&=1
\end{systeme}

Donc les droites définies par les équations $-x + 5y = 7$ et $5x + 10y = 0$ ont un unique point d'intersection, de coordonnées $\left( -2;1 \right)$.
\item 
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L_1\\
&L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  5x+7y&=-6\\
  -3x-2y&=8
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L'_1=3L_1\\
&L'_2=5L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  15x+21y&=-18\\
  -15x-10y&=40
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L''_1=L'_1+L'_2\\
&L''_2=L'_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
  11y&=22\\
  -15x-10y&=40
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  -15x-10\times2&=40
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  -15x-20&=40
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  -15x&=60
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  x&=\frac{60}{-15}
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  x&=-4
\end{systeme}

Donc les droites définies par les équations $5x + 7y = -6$ et $-3x - 2y = 8$ ont un unique point d'intersection, de coordonnées $\left( -4;2 \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{27}~
  \begin{enumerate}
    \item
\begin{systeme}
  -x+2y&=-1\\
  3x-5y&=7\\
\end{systeme}
On isole le $x$ dans la première équation.
\begin{systeme}
  -x&=-1-2y\\
  3x-5y&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=1+2y\\
  3x-5y&=7\\
\end{systeme}
Puis on remplace $x$ par $1+2y$ dans la seconde équation.
\begin{systeme}
  x&=1+2y\\
  3\left( 1+2y \right)-5y&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=1+2y\\
  3+6y-5y&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=1+2y\\
  3+y&=7\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=1+2y\\
  y&=4\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=1+2\times4\\
  y&=4\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=9\\
  y&=4\\
\end{systeme}
Donc les droites définies par les équations 
  $-x+2y=-1$
  et
  $3x-5y=7$
ont un unique point d'intersection, de coordonnées 
$\left( 9;4 \right)$.
\item
\begin{systeme}
  7x-0,5y&=3\\
  -4x+2y&=12\\
\end{systeme}
On isole le $y$ dans la première équation.
\begin{systeme}
  -0,5y&=3-7x\\
  -4x+2y&=12\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=\frac{3}{-0,5}-\frac{7x}{-0,5}\\
  -4x+2y&=12\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=-6+14x\\
  -4x+2y&=12\\
\end{systeme}
On remplace $y$ par $-6+14x$ dans la seconde équation.
\begin{systeme}
  y&=-6+14x\\
  -4x+2(-6+14x)&=12\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=-6+14x\\
  -4x-12+28x&=12\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=-6+14x\\
  24x&=24\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=-6+14x\\
  x&=1\\
\end{systeme}
On remplace $x$ par 1 dans la première équation.
\begin{systeme}
  y&=-6+14\times1\\
  x&=1\\
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=8\\
  x&=1\\
\end{systeme}

Donc les droites définies par les équations 
  $7x-0,5y=3$
  et
  $-4x+2y=12$
ont un unique point d'intersection, de coordonnées 
$\left( 1;8 \right)$.
\item
\begin{systeme}
  1,5x+4y&=-1\\
  \frac{1}{3}x-2y&=-6
\end{systeme}
On isole le $x$ dans la seconde équation.
\begin{systeme}
  1,5x+4y&=-1\\
  \frac{1}{3}x&=-6+2y
\end{systeme}
\begin{systeme}
  1,5x+4y&=-1\\
  x&=3\times\left(-6+2y\right)
\end{systeme}
\begin{systeme}
  1,5x+4y&=-1\\
  x&=-18+6y
\end{systeme}
On remplace $x$ par $-18+6y$ dans la première équation.
\begin{systeme}
  1,5\times(-18+6y)+4y&=-1\\
  x&=-18+6y
\end{systeme}
\begin{systeme}
  -27+9y+4y&=-1\\
  x&=-18+6y
\end{systeme}
\begin{systeme}
  13y&=26\\
  x&=-18+6y
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  x&=-18+6y
\end{systeme}
On remplace $y$ par 2 dans la deuxième équation.
\begin{systeme}
  y&=2\\
  x&=-18+6\times2
\end{systeme}
\begin{systeme}
  y&=2\\
  x&=-6
\end{systeme}

Donc les droites définies par les équations 
  $1,5x+4y=-1$
  et
  $\frac{1}{3}x-2y=-6$
ont un unique point d'intersection, de coordonnées 
$\left( -6;2 \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{94}
  On appelle $x$ la quantité d'\ce{O2} relâchée en une nuit par un ficus, et $y$ la quantité relâchée par un caoutchouc.

  \begin{itemize}
    \item Puisqu'une plantation de 80 ficus et 50 caoutchouc relâchent \SI{75}{m^3} d'\ce{O2} en une nuit, alors $80x+50y=75$.
    \item Puisqu'une plantation de 30 ficus et 60 caoutchouc relâchent \SI{57}{m^3} d'\ce{O2} en une nuit, alors $30x+60y=57$.
  \end{itemize}
  Pour trouver la production de chaque plante individuellement, il faut donc résoudre le système suivant :
  \begin{systeme}
    80x+50y&=75\\
    30x+60y&=57
  \end{systeme}
  Résolvons ce système par combinaisons linéaires.
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&L_1\\
&L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
    80x+50y&=75\\
    30x+60y&=57
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
L'_1&=3L_1\\
L'_2&=8L_2\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
    240x+150y&=225\\
    240x+480y&=456
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{aligned}
L''_1&=L'_1\\
L''_2&=L'_2-L'1\\
\end{aligned}
\quad
\left\{\begin{aligned}
    240x+150y&=225\\
    330y&=231
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
\begin{systeme}
    240x+150y&=225\\
    y&=0,7
\end{systeme}
Remplaçons maintenant $y$ par $0,7$ dans la première équation.
\begin{systeme}
  240x+150\times0,7&=225\\
    y&=0,7
\end{systeme}
\begin{systeme}
  240x+105&=225\\
    y&=0,7
\end{systeme}
\begin{systeme}
  240x&=120\\
    y&=0,7
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=\frac{120}{240}\\
    y&=0,7
\end{systeme}
\begin{systeme}
  x&=0,5\\
    y&=0,7
\end{systeme}

Donc un ficus produit \SI{0,5}{m^3} d'\ce{O2} par nuit, tandis qu'un caoutchouc produit \SI{0,7}{m^3} d'\ce{O2} par nuit.
\end{exercice}

\end{document}
